<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Tutorial on David Davó's dev log</title><link>https://blog.ddavo.me/es/categories/tutorial/</link><description>Recent content in Tutorial on David Davó's dev log</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© David Davó 2015 - 2024</copyright><lastBuildDate>Wed, 09 Aug 2023 20:03:41 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ddavo.me/es/categories/tutorial/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Evitar los gastos de aduanas de Amiami España</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/aduanas-envios-correos-amiami/</link><pubDate>Wed, 09 Aug 2023 20:03:41 +0000</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/aduanas-envios-correos-amiami/</guid><description>En este tutorial veremos como evitar pagar entre 5 y 25€ al pasar por aduanas en un envío que viene por correos España</description><content:encoded><![CDATA[<p>En primer lugar y antes de empezar, este <strong>no es un tutorial de evasión de impuestos</strong>. Por internet rulan muchos trucos del almendruco para ahorrarse pagar el IVA, que si los paquetes de Amiami por SAL tardan más pero no los suelen parar, que si EMS lo paran siempre&hellip; Son rumores urbanos del pasado, porque desde hace un par de años <a href="https://www.eleconomista.es/tecnologia/noticias/11262237/06/21/Se-acabo-el-chollo-de-AliExpress-sera-mas-caro-comprar-en-tiendas-de-importacion.html">todos los bienes de importación en la Unión Europea están sujetos a IVA</a>, sin importar su precio. Es verdad que antes si parecía barato y estaban ocupados no lo paraban, pero ya no puedes contar con ello.</p>
<p>Entonces, ¿por qué hago este tutorial? Pues porque algo que fastidia mucho es que, además de el IVA (un 10% en libros y un 21% en otros productos como nendoroids o figuras de anime), Correos te cobra 8-25 euros en concepto de &ldquo;Gestión de la importación de envíos de escaso valor con tramitazión del cobro en Oficina o Domicilio&rdquo;. Un dinero que puedes ahorrarte, desde luego.</p>
<p>Otros mensajeros también te cobran un pastón además de aduanas, aunque en este tutorial me centraré en Correos, tal vez te sirva para otro tipo de pedidos.</p>
<p>Esto depende de una cosa: ¿los productos que has comprado en Amiami tienen un valor mayor o menor a 150€? Tranquilo porque lo que vas a pagar es lo mismo, la única diferencia es el procedimiento.</p>
<blockquote>
<p>Por lo que tengo entendido, al haberlo comprado en amiami en yenes, tienes que hacer la conversión en el momento de presentar la declaración de aduanas, no en el momento de la compra. Si me equivoco, dejadmelo en los comentarios por favor.</p>
</blockquote>
<h2 id="valor-menor-de-150">Valor menor de 150€</h2>
<p>En caso de que la mercancía sea de menos de 150€, puede que te cobren entre 5 y 15 euros según el valor de la mercancía, <strong>además del IVA</strong>. Esto lo cobran por darte el <em>servicio</em> de ir hasta tu casa y recoger el dinero del IVA. Sin embargo, hay dos maneras de ahorrarte el mal trago, una de ellas es gratis pero complicada, y la otra es muy sencilla pero cuesta dinero.</p>
<h3 id="fácil-pero-150-euros">Fácil pero 1.50 euros</h3>
<p>Como acabo de decir, el cartero te cobra hasta 15 euros sólo por ir a tu casa a recojer el dinero del IVA (o dárselo en la oficina). Sin embargo, puedes pagar con tarjeta desde la comodidad de tu casa y solo te cobrarían 1.50€. Para ello, tendrás que usar o bien la App de Correos para el móvil (lo más sencillo) o la Web de Correos Aduanas para el PC.</p>
<h4 id="app-de-correos">App de Correos</h4>
<p>Necesitarás descargar la aplicación oficial de Correos disponible en <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=es.correos.widget">Google Play</a> y en la <a href="https://apps.apple.com/es/app/correos/id486322953">App Store</a>. Tal vez tengas que crear una cuenta, si no quieres puedes hacerlo desde la Web.</p>
<p>Tienes que meterte todos los días un par de veces a ver cómo está tu envío, hasta que aparezca un mensaje diciendo que ya está en aduanas. Aunque Correos no manda SMS ni e-mails avisando del estado de tu pedido, puedes usar la web de <a href="https://trackings.post.japanpost.jp/services/srv/search/?locale=en">Japan Post</a> para seguir el envío y activar alertas por correo electrónico.</p>
<p>Una vez en la aplicación salga el aviso de que está en aduanas, puedes ir al apartado de &ldquo;Gestión de Envíos&rdquo; de la App y seleccionar &ldquo;Aduanas&rdquo;, ahí ya podrás <em>crear un nuevo trámite</em>, introducir el código del envío y pagar el IVA + 1.50€ con tu tarjeta de crédito, dejando todo resuelto.</p>
<figure>
        <img loading="lazy" srcset="https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Screenshot_2023-06-23-11-00-24-033_es.correos.widget_huc8e3abeb0654f14e6cd2aca2557347d1_192506_360x0_resize_q75_box.jpg 360w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Screenshot_2023-06-23-11-00-24-033_es.correos.widget_huc8e3abeb0654f14e6cd2aca2557347d1_192506_480x0_resize_q75_box.jpg 480w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Screenshot_2023-06-23-11-00-24-033_es.correos.widget_huc8e3abeb0654f14e6cd2aca2557347d1_192506_720x0_resize_q75_box.jpg 720w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Screenshot_2023-06-23-11-00-24-033_es.correos.widget_huc8e3abeb0654f14e6cd2aca2557347d1_192506_1080x0_resize_q75_box.jpg 1080w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Screenshot_2023-06-23-11-00-24-033_es.correos.widget.jpg 1080w" 
            sizes="(min-width: 768px) 720px, 100vw" src="https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Screenshot_2023-06-23-11-00-24-033_es.correos.widget.jpg" alt="Captura de pantalla de la aplicación de Correos" 
            width="1080" height="2149">
</figure>

<p><strong>Muy importante</strong>: Correos no suele mandar ni SMS ni e-mails, así que si te llega uno, seguramente sea un phishing. Comprueba la información siempre entrando a la App o la web y no hagas click en los enlaces de los correos.</p>
<p>Sobre lo de que Correos no manda nada, lo sé porque directamente he preguntado:</p>
<blockquote>
<p>Referente a tu consulta te informamos que desde Correos Aduanas no enviamos sms ni email de solicitud o información de pago del  IVA, te sugerimos realizar las comprobacion de los envíos pendientes de recibir en nuestra página de Correos Aduanas &ldquo;Situación de mi envío&rdquo; ahí es donde te aparece si puedes realizar el pago anticipado del IVA o el envío se encuentra pendiente de documentación que aportar.</p>
</blockquote>
<h4 id="web-de-aduanas">Web de Aduanas</h4>
<p>Con este método no hace falta crearse una cuenta, tan solo tienes que entrar en <a href="https://www.correosaduanas.es">correosaduanas.es</a>.</p>
<p>Tienes que entrar todos los días un par de veces y poner el número de envío en donde pone &ldquo;Situación de mi envío&rdquo;. Hasta que no llegue a España, no saldrá en la aplicación, así que no te preocupes si en el localizador de envíos de Correos o Japan Post sale pero aquí no.</p>
<figure>
        <img loading="lazy" srcset="https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Captura_seguimiento_pre_hu5d99eb7eb5b6f2e5be81143e1b562652_75137_360x0_resize_box_3.png 360w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Captura_seguimiento_pre_hu5d99eb7eb5b6f2e5be81143e1b562652_75137_480x0_resize_box_3.png 480w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Captura_seguimiento_pre_hu5d99eb7eb5b6f2e5be81143e1b562652_75137_720x0_resize_box_3.png 720w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Captura_seguimiento_pre.png 931w" 
            sizes="(min-width: 768px) 720px, 100vw" src="https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/Captura_seguimiento_pre.png" alt="Captura de pantalla del seguimiento de envío de Correos" 
            width="931" height="757"><figcaption>
            <p>En concreto, deberás esperar hasta que en el seguimiento de envío aparezca el estado «En tramitación aduanera: El envío está a la espera de presentación a la Aduana»</p>
        </figcaption>
</figure>

<p>El estado irá cambiando hasta que aparezca un enlace que te permita &ldquo;Hacer el pago del IVA&rdquo;. Sigues las instrucciones para pagar por tarjeta de crédito y te cobrarán el 21% de tu pedido más 1.50 euros de gastos de gestión (en lugar de 8 o 15 o lo que tocase). Si te cobran un poco más o un poco menos del 21% es porque hacen el cambio Yen-Euro el día que entra a aduanas, no el día que lo compraste. Es el mercado amigos.</p>
<figure>
        <img loading="lazy" srcset="https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/correosaduanas_pago_hucd63f7a0b1a0b86b0215f55e4157d92c_127391_360x0_resize_box_3.png 360w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/correosaduanas_pago_hucd63f7a0b1a0b86b0215f55e4157d92c_127391_480x0_resize_box_3.png 480w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/correosaduanas_pago_hucd63f7a0b1a0b86b0215f55e4157d92c_127391_720x0_resize_box_3.png 720w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/correosaduanas_pago_hucd63f7a0b1a0b86b0215f55e4157d92c_127391_1080x0_resize_box_3.png 1080w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/correosaduanas_pago_hucd63f7a0b1a0b86b0215f55e4157d92c_127391_1500x0_resize_box_3.png 1500w ,https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/correosaduanas_pago.png 1879w" 
            sizes="(min-width: 768px) 720px, 100vw" src="https://blog.ddavo.me/posts/tutorials/aduanas-amiami/correosaduanas_pago.png" alt="Captura de pantalla del seguimiento de envío en correosaduanas" 
            width="1879" height="588"><figcaption>
            <p>Así será la pantalla en la que por fin de permiten pagar el IVA de tu envío.</p>
        </figcaption>
</figure>

<p>Recuerda guardar el resguardo de que ya has pagado el IVA, por si acaso intentan cobrarte en la oficina así puedes demostrar que ya lo has pagado anteriormente.</p>
<p>Lo malo es que Correos no envía ni e-mails ni SMS, así que tienes que meterte todos los días. Otra opción es suscribirse en la web de <a href="https://trackings.post.japanpost.jp/services/srv/search/?locale=en">Japan Post</a>, que sí te permite recibir correos electrónicos, aunque va con unas horas de retraso, y a veces no funciona muy bien&hellip;</p>
<h3 id="complicado-y-gratuito">Complicado y gratuito</h3>
<p>Supuestamente, deberías poder hacer el autodespacho y hacer tú la gestión aduanera y ahorrarte el euro cincuenta que te cobra Correos. Sin embargo, si haces algo mal estarás cometiendo fraude fiscal, y además el trámite es bastante complicado.</p>
<p>Esto hay que hacerlo antes de que llegue a aduanas, es decir, en el tiempo en el que te dan el código de envío y llega a España.</p>
<p>En mi opinión, el 1.50€ está bien invertido y te quita de muchos problemas, sin embargo, intentaré escribir esta sección en el futuro. Aún no hemos probado a hacer las declaraciones de esta manera, pero cuando lo hagamos actualizaremos este post.</p>
<p>Si quieres intentarlo, aquí tienes la <a href="https://sede.agenciatributaria.gob.es/Sede/procedimientoini/DB20.shtml">Web de la Agencia Tributaria con información al respecto</a>. Es necesario certificado digital o DNI electrónico para tramitar el formulario H7, pero con el método de Correos, no.</p>
<h2 id="valor-mayor-de-150">Valor mayor de 150€</h2>
<p>Aún no hemos realizado ningún pedido en amiami que valga más de 150€, pero si vosotros sí y queréis ahorarros los 25€ de gastos de gestión de correos, deberéis realizar un autodespacho. El tutorial de <a href="https://alixblog.com/autodespacho-aduanas/">Alixblog</a> deja bastante claro como hacerlo.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Compilando LaTeX bilingüe y publicándolo con GitHub pages</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/automatic-latex-cv/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2022 19:14:22 +0000</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/automatic-latex-cv/</guid><description>Hace tiempo que quería poner mi currículum en la página web, pero para ello debía asegurarme de que estaba SIEMPRE actualizado. Es decir, que se compilaba y publicaba automáticamente cada vez que realizase cambios en el fichero fuente.
Desde hace ya más de 5 años, mi currículum está escrito en LaTeX, usando (y modificando) la plantilla Awesome CV. Además, le añadí un par de cosas para hacerlo &amp;ldquo;bilingüe&amp;rdquo; y poder compilar o bien al inglés o al castellano, haciendo que el documento esté disponible en múltiples idiomas.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Hace tiempo que quería poner mi currículum en la página web, pero para ello
debía asegurarme de que estaba SIEMPRE actualizado. Es decir, que se compilaba y
publicaba automáticamente cada vez que realizase cambios en el fichero fuente.</p>
<p>Desde hace ya más de 5 años, mi currículum está escrito en LaTeX, usando (y modificando) la
plantilla <a href="https://github.com/posquit0/Awesome-CV">Awesome CV</a>. Además, le añadí
un par de cosas para hacerlo &ldquo;bilingüe&rdquo; y poder compilar o bien al inglés o al castellano,
haciendo que el documento esté disponible en múltiples idiomas.</p>
<p>Gracias a <code>iflang</code>, dependiendo de la opción que le pasemos al importar el paquete <code>babel</code>, se renderizará
el documento en un idioma u otro.</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-latex" data-lang="latex"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\documentclass</span><span class="na">[a4paper]</span><span class="nb">{</span>awesome-cv<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\usepackage</span><span class="na">[&lt;lang&gt;]</span><span class="nb">{</span>babel<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\usepackage</span><span class="nb">{</span>iflang<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\newcommand</span><span class="nb">{</span><span class="k">\es</span><span class="nb">}</span>[1]<span class="nb">{</span><span class="k">\IfLanguageName</span><span class="nb">{</span>spanish<span class="nb">}{</span>#1<span class="nb">}{}}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\newcommand</span><span class="nb">{</span><span class="k">\en</span><span class="nb">}</span>[1]<span class="nb">{</span><span class="k">\IfLanguageName</span><span class="nb">{</span>english<span class="nb">}{</span>#1<span class="nb">}{}}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\begin</span><span class="nb">{</span>document<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">  <span class="k">\es</span><span class="nb">{</span>¡Hola Mundo!<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">  <span class="k">\en</span><span class="nb">{</span>Hello World!<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\end</span><span class="nb">{</span>document<span class="nb">}</span>
</span></span></code></pre></div><p>Sin embargo, es necesario cambiar <code>&lt;lang&gt;</code> a mano, por lo que no puede ser automatizado. Una opción sencilla sería usar <code>sed</code> para modificar el fichero, pero puede no estar instalado en el sistema (si usas Windows) y me apetecía usar algo LaTeX puro.</p>
<p>Juan Carlos Fabero me dio la idea de usar un par de ficheros
envoltorio (<em>wrappers</em>) que simplemente definan la variable y e importen el contenido de <code>main.tex</code>. En cuanto al fichero principal, solo sería necesario añadir un par de líneas para comprobar si dicha variable está definida o no.</p>
<h3 id="modificación-maintex">Modificación <code>main.tex</code></h3>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-latex" data-lang="latex"><span class="line"><span class="cl"><span class="c">% Usamos la variable si está definida
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c"></span><span class="k">\ifdefined\babellang</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">    <span class="k">\usepackage</span><span class="na">[\babellang]</span><span class="nb">{</span>babel<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c">% Si no, usamos el por defecto (o cambiado manualmente desde el IDE)
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c"></span><span class="k">\else</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">    <span class="k">\usepackage</span><span class="na">[english]</span><span class="nb">{</span>babel<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\fi</span>
</span></span></code></pre></div><h3 id="fichero-englishtex">Fichero <code>english.tex</code></h3>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-latex" data-lang="latex"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\def\babellang</span><span class="nb">{</span>english<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\input</span><span class="nb">{</span>main.tex<span class="nb">}</span>
</span></span></code></pre></div><h3 id="fichero-spanishtex">Fichero <code>spanish.tex</code></h3>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-latex" data-lang="latex"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\def\babellang</span><span class="nb">{</span>spanish<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\input</span><span class="nb">{</span>main.tex<span class="nb">}</span>
</span></span></code></pre></div><p>De esta manera, si compilamos <code>english.tex</code> se generará un documento en Inglés, y si compilamos <code>spanish.tex</code> se creará en castellano.</p>
<h2 id="automatizando-con-github-pages">Automatizando con GitHub pages</h2>
<p>No nos podemos olvidar de hacer que todo esto se haga de manera automática, sin tocar nada. Para ello, el CV está
en un <a href="https://github.com/daviddavo/22CV">proyecto de GitHub</a>, y cada vez que se hace un <em>commit</em>, se compila el fichero y se aloja usando GitHub pages. Así, queda el CV accesible desde <em>github.io</em>:</p>
<ul>
<li>Inglés: <a href="https://daviddavo.github.io/22CV/David_Davo_CV_English.pdf">https://daviddavo.github.io/22CV/David_Davo_CV_English.pdf</a></li>
<li>Castellano: <a href="https://daviddavo.github.io/22CV/David_Davo_CV_Spanish.pdf">https://daviddavo.github.io/22CV/David_Davo_CV_Spanish.pdf</a></li>
</ul>
<p>El <em>workflow</em> es bastante sencillo, lo creé directamente desde la página web modificando un poco el por defecto para que compile el PDF usando <a href="https://github.com/marketplace/actions/github-action-for-latex">latex-action</a>, y lo suba a GitHub pages. Ya de paso comprueba que
el PDF generado no tiene más de 2 páginas (un folio por las dos caras).</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-yaml" data-lang="yaml"><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">CI</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="c"># Controls when the workflow will run</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nt">on</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="c"># Triggers the workflow on push or pull request events but only for the &#34;main&#34; branch</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="nt">push</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">branches</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="s2">&#34;main&#34;</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="c"># Allows you to run this workflow manually from the Actions tab</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="nt">workflow_dispatch</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="c"># A workflow run is made up of one or more jobs that can run sequentially or in parallel</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nt">jobs</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="nt">build</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># The type of runner that the job will run on</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">runs-on</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">ubuntu-latest</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># Steps represent a sequence of tasks that will be executed as part of the job</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">steps</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">uses</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">actions/checkout@v3</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Build LaTeX</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">uses</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">xu-cheng/latex-action@v2</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">with</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">          </span><span class="nt">latexmk_use_xelatex</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="kc">true</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">          </span><span class="c"># Compile multiple documents</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">          </span><span class="nt">root_file</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="sd">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">            english.tex
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">            spanish.tex</span><span class="w">            
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Assert built files are 2 pages long</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">run</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="sd">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          sudo apt-get install -y poppler-utils
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          [ $(pdfinfo english.pdf | awk &#39;/^Pages:/ {print $2}&#39;) -le 2 ]
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          [ $(pdfinfo spanish.pdf | awk &#39;/^Pages:/ {print $2}&#39;) -le 2 ]</span><span class="w">          
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Build Github page</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">run</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="sd">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          mv english.pdf _site/David_Davo_CV_English.pdf
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          mv spanish.pdf _site/David_Davo_CV_Spanish.pdf</span><span class="w">          
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Upload GitHub Pages artifact</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">uses</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">actions/upload-pages-artifact@v1.0.3</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="nt">deploy</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">needs</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">build</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># Grant GITHUB_TOKEN the permissions required to make a Pages deployment</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">permissions</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span><span class="nt">pages</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">write     </span><span class="w"> </span><span class="c"># to deploy to Pages</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span><span class="nt">id-token</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">write  </span><span class="w"> </span><span class="c"># to verify the deployment originates from an appropriate source</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># Deploy to the github-pages environment</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">environment</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span><span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">github-pages</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span><span class="nt">url</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">${{ steps.deployment.outputs.page_url }}</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># Specify runner + deployment step</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">runs-on</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">ubuntu-latest</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">steps</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Deploy to GitHub Pages</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">id</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">deployment</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">uses</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">actions/deploy-pages@v1</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">with</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">          </span><span class="nt">artifact-name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">build</span><span class="w">
</span></span></span></code></pre></div><p>El toque final está en una pequeña página html por si alguien entra en la raíz del GitHub pages (<a href="https://daviddavo.github.io/22CV">daviddavo.github.io/22CV</a>),
que simplemente redirige a mi página web personal.</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>