<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Projects on David Davó's dev log</title><link>https://blog.ddavo.me/es/tags/projects/</link><description>Recent content in Projects on David Davó's dev log</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© David Davó 2015 - 2023</copyright><lastBuildDate>Sat, 09 Jan 2021 11:50:13 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ddavo.me/es/tags/projects/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Just Get My Data: Accede a tus datos de distintos servicios web</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/projects/jgmd/</link><pubDate>Sat, 09 Jan 2021 11:50:13 +0100</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/projects/jgmd/</guid><description>Muchos sabemos que desde hace un par de años podemos pedir a cualquier servicio de la Unión Europea que borre nuestros datos, pero&amp;hellip; también podemos pedir que nos los envíen en un formato legible.
Para evitar que ejerzas tal derecho, muchas páginas web utilizan dark patterns, o diseños web laberínticos para que desistas antes de cumplir tu cometido. Una forma agresiva de diseño que hace que acabemos gritando ¡pues ya no quiero mis datos!</description><content:encoded><![CDATA[<p>Muchos sabemos que desde hace un par de años podemos pedir a cualquier servicio de la Unión Europea que borre nuestros datos, pero&hellip; <strong>también podemos pedir que nos los envíen en un formato legible.</strong></p>
<p>Para evitar que ejerzas tal derecho, muchas páginas web utilizan <a href="https://darkpatterns.org/">dark patterns</a>, o diseños web laberínticos para que desistas antes de cumplir tu cometido. Una forma agresiva de diseño que hace que acabemos gritando ¡pues ya no quiero mis datos!</p>
<p>Por eso surge <a href="https://justgetmydata.com/es">Just Get My Data</a>, un directorio con enlaces y notas para que sea más fácil acceder a tus datos. Cuentas con montón de servicios ordenados alfabéticamente, pero también puedes buscar, filtrar por dificultad, o mostrar simplemente los más populares.</p>
<p>Por ejemplo, Apple, Coinbase, LinkedIn o Google salen con dificultad &ldquo;fácil&rdquo; en verde. Tienen un proceso automatizado o con guías fáciles de seguir. Sin embargo, sitios como Twitch salen en rojo como &ldquo;difícil&rdquo; pues hay que seguir un proceso manual, enviando correos en Inglés, dando más datos personales, alegando motivos por los que quieres ejercer tal derecho, y buscando el anillo único.</p>
<p>Este sistema de &ldquo;semáforo&rdquo; permite señalar fácilmente a las compañías y, quien sabe, tal vez a alguien algún día le dará vergüenza que su compañía salga en rojo.</p>
<p>JustGetMyData es un fork o ramificación de <a href="https://justdeleteme.xyz/">JustDeleteMe</a>, página web que ayuda del mismo modo a eliminar tus datos de internet, evitando los patrones oscuros.</p>
<p>Se trata de Software Libre por lo que, a pesar de su corta vida, muchas personas contribuyen en el proyecto añadiendo traducciones a diversos idiomas, o nuevas entradas sobre como acceder a tus datos de distintos sitios, por lo que cada vez hay más información disponible. Si quieres participar en Just Get My Data puedes hacerlo en <a href="https://github.com/justgetmydata/jgmd">GitHub</a>, ¡estamos encantados de recibir ayuda!</p>
<p>¿Y tú? ¿Conocías tus derechos? ¿O tal vez solo conocías el derecho a borrar tus datos?</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>