<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>David Davó's dev log</title><link>https://blog.ddavo.me/es/</link><description>Recent content on David Davó's dev log</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>es</language><copyright>© David Davó 2015 - 2023</copyright><lastBuildDate>Sun, 03 Sep 2023 11:19:15 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ddavo.me/es/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>¿Cómo se llaman mis servidores?</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/server-names/</link><pubDate>Sun, 03 Sep 2023 11:19:15 +0000</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/server-names/</guid><description>Cuando uno monta un servidor, una de las primeras cosas que debe establecer es su hostname y, aunque no le demos un botellazo como a los barcos, hay que bautizarlo.
Como los servidores los montan informáticos y estos tienden a ser un poco frikis, los pobres acaban con nombres&amp;hellip; curiosos. En las grandes empresas suele haber estándares estrictos sobre como debe ser el nombre, normalmente con siglas, acrónimos y números indescifrables para alguien que no trabaje allí.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Cuando uno monta un servidor, una de las primeras cosas que debe establecer es su <em>hostname</em> y, aunque no le demos un botellazo como a los barcos, hay que bautizarlo.</p>
<p>Como los servidores los montan informáticos y estos tienden a ser un poco frikis, los pobres acaban con nombres&hellip; curiosos. En las grandes empresas suele haber estándares estrictos sobre como debe ser el nombre, normalmente con siglas, acrónimos y números indescifrables para alguien que no trabaje allí. Pero las pequeñas empresas y los que tenemos servidores por hobby tenemos más libertad, y ahí es donde comienza la fiesta.</p>
<p>En un principio, mis equipos tenían nombres sosos: <em>davo-pc</em> y <em>davo-laptop</em>. Pero todo cambió cuando compré mi primera Raspberry Pi. En un principio era <em>rpi</em> o algo por el estilo, el nombre por defecto, vamos. Empezó a dar fallos y había que reiniciarla del botoncito, así que decidí poner una nueva tarjeta y, ya que estaba, re-instalar el SO en el resto de equipos y así borrar todos los programas tochos que había tenido que instalar para la uni.</p>
<p>Por esa época, yo estaba viendo el anime de ciencia ficción  <em>Space Battleship Yamato</em>. En esta serie, la humanidad se ha diezmado por una pandemia y unos valientes deben ir en el barco espacial <em>Yamato</em> desde la tierra (<em>Chikyuu</em> en Japonés) hasta <em>Iscandar</em>, el planeta donde se encuentra la cura. Por esa razón, decidí llamar a mi raspberry <strong>Chikyuu</strong>, a mi pc principal y servidor secundario <strong>Iscandar</strong> y, al portátil que usaba desde fuera de casa para conectarme a ambos, <strong>Yamato</strong>. Además, este tocho portátil de varios kilos era igual de basto que el propio Yamato.</p>
<figure>
            <img loading="lazy" src="https://blog.ddavo.me/yamato.webp" alt="Visualización del barco destructor Yamato, en el espacio"/> <figcaption>
            <p>El famoso Barco Espacial Yamato surcando los confines del espacio hacia Iscandar. Fuente: <a href="https://www.crunchyroll.com/es-es/series/GG5H5X3Z9/space-battleship-yamato">Crunchyroll</a></p>
        </figcaption>
</figure>

<p>Poco después, canibalicé un antiguo portátil con a penas 4GB de RAM para instalarle docker y empezar a formar mi pequeño clúster. Como se situaba físicamente al lado de chikyuu y, además, necesitaba estar conectado todo el rato a él para acceder a sus archivos, decidí llamarlo <strong>tsuki</strong> (Luna en Japonés).</p>
<p>Un par de años más tarde, recibí un portátil nuevo, y volvieron las dudas. Decidí mantener la tradición de que los equipos fijos tuviesen nombre de cuerpos celestes (reales o ficticios), y los portátiles de ¿nave espacial? Bueno, coso del espacio, dejémoslo así.</p>
<p>Pero esta vez estaba viendo otro anime de ciencia ficción distinto: Mobile Suit Gundam: The Witch from Mercury.
En este caso, el nuevo portátil fue bautizado como <strong>Aerial</strong>, igual que el mecha de la protagonista de la serie. Limpié el antiguo Yamato, le instalé un disco duro nuevo con un sistema operativo de servidor, con el objetivo de que se convirtiese en mi servidor multimedia y que tsuki no trabajase tanto. Este &ldquo;nuevo&rdquo; servidor recibió el nombre de <em>Suisei</em> (Mercurio en Japonés), en honor al planeta de origen de la protagonista.</p>
<figure>
            <img loading="lazy" src="https://blog.ddavo.me/aerial.webp" alt="Suletta Mercury y su robot Aerial"/> <figcaption>
            <p>Suletta Mercury y su robot mecha Aerial. Fuente: <a href="https://www.pixiv.net/en/artworks/107380318">Pixiv</a></p>
        </figcaption>
</figure>

<p>Los nombres que elegimos para los servidores reflejan nuestros intereses y experiencias, cada nombre cuenta una historia. Para los que tenemos este hobby, nuestros dispositivos se convierten en algo más que simples herramientas, son <em>personajes</em> dentro de nuestra épica y narrativa, personajes por los que llegamos a sentir cierto cariño u orgullo, por los que sentimos cierta pena cuando dejan de funcionar y hay que desconectarlos de la red tras años de servicio. Asi que, la próxima vez que estés configurando un equipo, recuerda que el nombre que le das puede ser mucho más que una etiqueta, es una forma de expresar nuestra conexión personal con la tecnología, un arte.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Evitar los gastos de aduanas de Amiami España</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/aduanas-envios-correos-amiami/</link><pubDate>Wed, 09 Aug 2023 20:03:41 +0000</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/aduanas-envios-correos-amiami/</guid><description>En este tutorial veremos como evitar pagar entre 5 y 25€ al pasar por aduanas en un envío que viene por correos España</description><content:encoded><![CDATA[<p>En primer lugar y antes de empezar, este <strong>no es un tutorial de evasión de impuestos</strong>. Por internet rulan muchos trucos del almendruco para ahorrarse pagar el IVA, que si los paquetes de Amiami por SAL tardan más pero no los suelen parar, que si EMS lo paran siempre&hellip; Son rumores urbanos del pasado, porque desde hace un par de años <a href="https://www.eleconomista.es/tecnologia/noticias/11262237/06/21/Se-acabo-el-chollo-de-AliExpress-sera-mas-caro-comprar-en-tiendas-de-importacion.html">todos los bienes de importación en la Unión Europea están sujetos a IVA</a>, sin importar su precio. Es verdad que antes si parecía barato y estaban ocupados no lo paraban, pero ya no puedes contar con ello.</p>
<p>Entonces, ¿por qué hago este tutorial? Pues porque algo que fastidia mucho es que, además de el IVA (un 10% en libros y un 21% en otros productos como nendoroids o figuras de anime), Correos te cobra 8-25 euros en concepto de &ldquo;Gestión de la importación de envíos de escaso valor con tramitazión del cobro en Oficina o Domicilio&rdquo;. Un dinero que puedes ahorrarte, desde luego.</p>
<p>Otros mensajeros también te cobran un pastón además de aduanas, aunque en este tutorial me centraré en Correos, tal vez te sirva para otro tipo de pedidos.</p>
<p>Esto depende de una cosa: ¿los productos que has comprado en Amiami tienen un valor mayor o menor a 150€? Tranquilo porque lo que vas a pagar es lo mismo, la única diferencia es el procedimiento.</p>
<blockquote>
<p>Por lo que tengo entendido, al haberlo comprado en amiami en yenes, tienes que hacer la conversión en el momento de presentar la declaración de aduanas, no en el momento de la compra. Si me equivoco, dejadmelo en los comentarios por favor.</p>
</blockquote>
<h2 id="valor-menor-de-150">Valor menor de 150€</h2>
<p>En caso de que la mercancía sea de menos de 150€, puede que te cobren entre 5 y 15 euros según el valor de la mercancía, <strong>además del IVA</strong>. Esto lo cobran por darte el <em>servicio</em> de ir hasta tu casa y recoger el dinero del IVA. Sin embargo, hay dos maneras de ahorrarte el mal trago, una de ellas es gratis pero complicada, y la otra es muy sencilla pero cuesta dinero.</p>
<h3 id="fácil-pero-150-euros">Fácil pero 1.50 euros</h3>
<p>Como acabo de decir, el cartero te cobra hasta 15 euros sólo por ir a tu casa a recojer el dinero del IVA (o dárselo en la oficina). Sin embargo, puedes pagar con tarjeta desde la comodidad de tu casa y solo te cobrarían 1.50€. Para ello, tendrás que usar o bien la App de Correos para el móvil (lo más sencillo) o la Web de Correos Aduanas para el PC.</p>
<h4 id="app-de-correos">App de Correos</h4>
<p>Necesitarás descargar la aplicación oficial de Correos disponible en <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=es.correos.widget">Google Play</a> y en la <a href="https://apps.apple.com/es/app/correos/id486322953">App Store</a>. Tal vez tengas que crear una cuenta, si no quieres puedes hacerlo desde la Web.</p>
<p>Tienes que meterte todos los días un par de veces a ver cómo está tu envío, hasta que aparezca un mensaje diciendo que ya está en aduanas. Aunque Correos no manda SMS ni e-mails avisando del estado de tu pedido, puedes usar la web de <a href="https://trackings.post.japanpost.jp/services/srv/search/?locale=en">Japan Post</a> para seguir el envío y activar alertas por correo electrónico.</p>
<p>Una vez en la aplicación salga el aviso de que está en aduanas, puedes ir al apartado de &ldquo;Gestión de Envíos&rdquo; de la App y seleccionar &ldquo;Aduanas&rdquo;, ahí ya podrás <em>crear un nuevo trámite</em>, introducir el código del envío y pagar el IVA + 1.50€ con tu tarjeta de crédito, dejando todo resuelto.</p>
<figure>
            <img loading="lazy" src="https://blog.ddavo.me/Screenshot_2023-06-23-11-00-24-033_es.correos.widget.jpg" alt="Captura de pantalla de la aplicación de Correos"/> 
</figure>

<p><strong>Muy importante</strong>: Correos no suele mandar ni SMS ni e-mails, así que si te llega uno, seguramente sea un phishing. Comprueba la información siempre entrando a la App o la web y no hagas click en los enlaces de los correos.</p>
<p>Sobre lo de que Correos no manda nada, lo sé porque directamente he preguntado:</p>
<blockquote>
<p>Referente a tu consulta te informamos que desde Correos Aduanas no enviamos sms ni email de solicitud o información de pago del  IVA, te sugerimos realizar las comprobacion de los envíos pendientes de recibir en nuestra página de Correos Aduanas &ldquo;Situación de mi envío&rdquo; ahí es donde te aparece si puedes realizar el pago anticipado del IVA o el envío se encuentra pendiente de documentación que aportar.</p>
</blockquote>
<h4 id="web-de-aduanas">Web de Aduanas</h4>
<p>Con este método no hace falta crearse una cuenta, tan solo tienes que entrar en <a href="https://www.correosaduanas.es">correosaduanas.es</a>.</p>
<p>Tienes que entrar todos los días un par de veces y poner el número de envío en donde pone &ldquo;Situación de mi envío&rdquo;. Hasta que no llegue a España, no saldrá en la aplicación, así que no te preocupes si en el localizador de envíos de Correos o Japan Post sale pero aquí no.</p>
<figure>
            <img loading="lazy" src="https://blog.ddavo.me/Captura_seguimiento_pre.png" alt="Captura de pantalla del seguimiento de envío de Correos"/> <figcaption>
            <p>En concreto, deberás esperar hasta que en el seguimiento de envío aparezca el estado «En tramitación aduanera: El envío está a la espera de presentación a la Aduana»</p>
        </figcaption>
</figure>

<p>El estado irá cambiando hasta que aparezca un enlace que te permita &ldquo;Hacer el pago del IVA&rdquo;. Sigues las instrucciones para pagar por tarjeta de crédito y te cobrarán el 21% de tu pedido más 1.50 euros de gastos de gestión (en lugar de 8 o 15 o lo que tocase). Si te cobran un poco más o un poco menos del 21% es porque hacen el cambio Yen-Euro el día que entra a aduanas, no el día que lo compraste. Es el mercado amigos.</p>
<figure>
            <img loading="lazy" src="https://blog.ddavo.me/correosaduanas_pago.png" alt="Captura de pantalla del seguimiento de envío en correosaduanas"/> <figcaption>
            <p>Así será la pantalla en la que por fin de permiten pagar el IVA de tu envío.</p>
        </figcaption>
</figure>

<p>Recuerda guardar el resguardo de que ya has pagado el IVA, por si acaso intentan cobrarte en la oficina así puedes demostrar que ya lo has pagado anteriormente.</p>
<p>Lo malo es que Correos no envía ni e-mails ni SMS, así que tienes que meterte todos los días. Otra opción es suscribirse en la web de <a href="https://trackings.post.japanpost.jp/services/srv/search/?locale=en">Japan Post</a>, que sí te permite recibir correos electrónicos, aunque va con unas horas de retraso, y a veces no funciona muy bien&hellip;</p>
<h3 id="complicado-y-gratuito">Complicado y gratuito</h3>
<p>Supuestamente, deberías poder hacer el autodespacho y hacer tú la gestión aduanera y ahorrarte el euro cincuenta que te cobra Correos. Sin embargo, si haces algo mal estarás cometiendo fraude fiscal, y además el trámite es bastante complicado.</p>
<p>Esto hay que hacerlo antes de que llegue a aduanas, es decir, en el tiempo en el que te dan el código de envío y llega a España.</p>
<p>En mi opinión, el 1.50€ está bien invertido y te quita de muchos problemas, sin embargo, intentaré escribir esta sección en el futuro. Aún no hemos probado a hacer las declaraciones de esta manera, pero cuando lo hagamos actualizaremos este post.</p>
<p>Si quieres intentarlo, aquí tienes la <a href="https://sede.agenciatributaria.gob.es/Sede/procedimientoini/DB20.shtml">Web de la Agencia Tributaria con información al respecto</a>. Es necesario certificado digital o DNI electrónico para tramitar el formulario H7, pero con el método de Correos, no.</p>
<h2 id="valor-mayor-de-150">Valor mayor de 150€</h2>
<p>Aún no hemos realizado ningún pedido en amiami que valga más de 150€, pero si vosotros sí y queréis ahorarros los 25€ de gastos de gestión de correos, deberéis realizar un autodespacho. El tutorial de <a href="https://alixblog.com/autodespacho-aduanas/">Alixblog</a> deja bastante claro como hacerlo.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Muerte al algoritmo: Alternativas a los sistemas recomendadores</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/muerte-al-algoritmo/</link><pubDate>Tue, 30 May 2023 18:11:58 +0000</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/muerte-al-algoritmo/</guid><description>Los algoritmos recomendadores son útiles, pero en ocasiones queremos descubrir contenido por nosotros mismos.</description><content:encoded><![CDATA[<p>A veces estamos cansados y abrumados por la gran oferta de contenido que nos
dan nuestras plataformas favoritas, y de entre Todas Las Cosas Del Universo, pues
nos cuesta elegir. Pero no te preocupes, que por algo todas estas plataformas
tienen un <em>algoritmo</em> que elige por tí y reduce Todas Las Cosas Del Universo
a una docena de opciones entre las que escoger. Además, suele acertar&hellip; Si me gustó
Toy Story 3, pues me gustará Toy Story 4. Razón no le falta.</p>
<p>Un sistema recomendador, comúnmente conocido como &ldquo;el algoritmo&rdquo;, es un sistema
que intenta predecir la valoración que le darás a un <em>ítem</em>, como puede ser una
serie de Netflix, un vídeo de YouTube, o un producto de Amazon, basándose en las valoraciones que hayas hecho. Ojo, que ver un vídeo hasta el final también es una valoración (y mucho más importante que que le des a like o dislike).</p>
<figure>
        <img loading="lazy" srcset="https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/youtube_hu04233eebc058b943f626a2d2ae01c26c_905639_360x0_resize_box_3.png 360w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/youtube_hu04233eebc058b943f626a2d2ae01c26c_905639_480x0_resize_box_3.png 480w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/youtube_hu04233eebc058b943f626a2d2ae01c26c_905639_720x0_resize_box_3.png 720w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/youtube_hu04233eebc058b943f626a2d2ae01c26c_905639_1080x0_resize_box_3.png 1080w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/youtube.png 1267w" 
            sizes="(min-width: 768px) 720px, 100vw" src="https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/youtube.png" alt="Captura de pantalla de mis recomendaciones de YouTube" 
            width="1267" height="827"><figcaption>
            <p>El algoritmo de YouTube es el reflejo del alma</p>
        </figcaption>
</figure>

<p>En este artículo no me voy a explayar en cómo funcionan. Aunque aún no hay mucha
divulgación en castellano, no quiero que se alargue demasiado. Sin embargo, puedes
encontrar una lista con más info <a href="/es/posts/muerte-al-algoritmo/#más-información">al final de este artículo</a>.</p>
<p>En resumidas cuentas, normalmente son sistemas de aprendizaje automático
encargados de buscar grupos de usuarios con gustos similares, y recomendarles cosas
entre ellos. <strong>Si a Alicia y Bob les gustan casi los mismos grupos, y de repente
Bob escucha un grupo nuevo, seguramente ese grupo le guste también a Alicia.</strong></p>
<p>Es bastante normal que estos sistemas no sepan de qué va el vídeo, o cuál es el género
musical de esa canción. Solo tienen en cuenta cómo de similares son los gustos
de Alice y Bob.</p>
<p>Sin embargo, el objetivo último de cualquier sistema de aprendizaje automático
es optimizar <em>algo</em>. ¿La <em>diversión</em>? ¿El <em>entretenimiento</em>? ¿El <em>aprendizaje</em>?
Pues no, lo más seguro
es que las empresas que diseñan estos algoritmos decidan optimizarlos para que
generes la mayor cantidad de dinero posible, es decir, que pases todo el tiempo
que puedas <strong>enganchado a sus recomendaciones</strong>. Y funcionan <em>demasiado</em> bien.</p>
<p>A veces nos apetece salir de esa zona de confort que nos crea &ldquo;el algoritmo&rdquo; y
nos apetece empezar a comprar libros de fantasía aunque nunca hayamos leído uno,
o escuchar algo de electro-cumbia psicodélica, si esque existe.
Sin embargo, es muy difícil &ldquo;domar al algoritmo&rdquo;
para que nos muestre lo que queremos, y suele llevarte o bien a la corriente principal
o bien por una madriguera sin salida hasta llegar a nichos insospechados.</p>
<p>Por eso, en este artículo presento varias alternativas a los algoritmos recomendadores:</p>
<blockquote>
<p>Este artículo está <em>vivo</em> y ha sido actualizado por última vez el 12 de julio de 2023</p>
</blockquote>
<h2 id="1-el-curador-podcasts-radios-blogs">1. El Curador: Podcasts, radios, blogs&hellip;</h2>
<p>Voy a empezar hablando de Radio 3, de quien tomo prestado su lema «¡muerte al algoritmo!» para el título de este artículo.</p>
<p>Una gran opción para descubrir cosas nuevas es buscar a <strong>gente especializada</strong> en hablar de esas cosas. Lee blogs, escucha programas
de radio y podcasts, mira vídeos y vlogs, pregunta a gente que conozcas, lee artículos en revistas, ¡lo que sea!</p>
<p>Además de descubrir cosas nuevas, también es una manera mucho más activa de participar en ese hobby que tanto te gusta,
y puede proporcionarte una nueva perspectiva. <strong>El simple hecho de estar leyendo sobre ello ya es entretenido y puede ser un hobby
en sí mismo.</strong> Por ejemplo, en cuanto a anime a mí me gusta la revista &#x1f1ea;&#x1f1f8; <a href="https://otakubunka.com">Otaku Bunka</a>, en la que además de hablar de manga y anime cuentan con varios artículos en los que analizan la cultura japonesa o la industria en sí.
Es increíble la cantidad de títulos que no descubriría si no fuese porque hablan de ellos.</p>
<p>En cuanto a música, además de la radio en directo, Radio 3 sube <a href="https://www.rtve.es/play/radio/radio-3">todos sus programas</a> en formato Podcast
para que los escuches cuando quieras. Algunos ponen música y apenas comentan, otros son de entrevistas, otros analizan las novedades de la semana&hellip;
Últimamente estoy enganchado a <a href="https://www.rtve.es/play/audios/el-sotano/">El sótano</a> y <a href="https://www.rtve.es/play/audios/melodias-pizarras/">Melodías Pizarras</a>, con los que escucho música que, directamente, no está en muchas plataformas&hellip;</p>
<p>Al final, acabas teniendo una cartera de &ldquo;referentes&rdquo; a los que puedes volver para descubrir cosas nuevas</p>
<h2 id="2-déjate-llevar-con-_playlists_-_mixes_-_ciclos_">2. Déjate llevar con <em>playlists</em>, <em>mixes</em>, <em>ciclos</em>&hellip;</h2>
<p>Sin embargo, sí que es verdad que a veces queremos ver una peli y ya, sin tragarnos un programa muy interesante sobre
películas en las que se basó el director y que tratan temas tangenciales. De igual modo, en ocasiones nos apetece <em>darle
al play</em> y ponernos a escuchar música, sin pensar en qué canción, álbum y artista en concreto están sonando en ese momento.</p>
<p>Por esa razón se crearon los ciclos de cine, las listas de reproducción y los remixes. Un &ldquo;paquetito&rdquo; de contenido que
algún extraño ha considerado que está guay que vayan juntos.</p>
<p>En Deezer, por ejemplo, cuentas con Playlists creadas por especialistas basadas en estados de ánimo, géneros, épocas,
lo que quieras. Además en el buscador también hay multitud de playlists de la comunidad. Si no te convence nada, siempre puedes tirar de los mixes automáticos y dejarte llevar por el algoritmo. En Filmin, sin embargo, directamente pasan de algoritmos y solo cuentan con colecciones y ciclos <strong>hechos a mano</strong> con títulos como «Tiempo de elecciones», «00&rsquo;s icons» o «California Dreamin&rsquo;».</p>
<figure>
        <img loading="lazy" srcset="https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/filmin_hu368d394aea90b9466c84177a4f9776c4_1845422_360x0_resize_box_3.png 360w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/filmin_hu368d394aea90b9466c84177a4f9776c4_1845422_480x0_resize_box_3.png 480w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/filmin_hu368d394aea90b9466c84177a4f9776c4_1845422_720x0_resize_box_3.png 720w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/filmin_hu368d394aea90b9466c84177a4f9776c4_1845422_1080x0_resize_box_3.png 1080w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/filmin_hu368d394aea90b9466c84177a4f9776c4_1845422_1500x0_resize_box_3.png 1500w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/filmin.png 1886w" 
            sizes="(min-width: 768px) 720px, 100vw" src="https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/filmin.png" alt="Captura de pantalla de las listas de Filmin" 
            width="1886" height="949"><figcaption>
            <p>En Filmin podemos encontrar loss títulos agrupados por colecciones creadas por un <em>humano</em></p>
        </figcaption>
</figure>

<p>Personalmente, en cuanto a música me encantan los vídeos de YouTube de una hora del canal <a href="https://www.youtube.com/@MyAnalogJournal">My Analog Journal</a>. El canal <a href="https://www.youtube.com/@umekotakun2810">umetokakun</a> también cuenta con mixes con títulos inspirados como «Citypop para huír de tus sentimientos» o «Soft indie rock raro psicodélico para tumbarse en la nieve y contemplar la vida». Simplemente la forma en la que aparecen las canciones (el título, como están ordenadas, la sutileza de las transiciones) ya es una experiencia en sí que supera con creces cualquier algoritmo.</p>

<div style="position: relative; padding-bottom: 56.25%; height: 0; overflow: hidden;">
<div style="width:100%; position: relative; padding-bottom: 56.15%; height: 0; overflow: hidden;">
  <iframe
    style="position: absolute; top: 0; left:0; width: 100%; height: 100%; border: 0;"
    loading="lazy";
    srcdoc="<style>
      * {
      padding: 0;
      margin: 0;
      overflow: hidden;
      }
      body, html {
        height: 100%;
      }
      img, svg {
        position: absolute;
        width: 100%;
        top: 0;
        bottom: 0;
        margin: auto;
      }
      svg {
        filter: drop-shadow(1px 1px 10px hsl(206.5, 70.7%, 8%));
        transition: all 250ms ease-in-out;
      }
      body:hover svg {
        filter: drop-shadow(1px 1px 10px hsl(206.5, 0%, 10%));
        transform: scale(1.2);
      }
    </style>
    <a href='https://www.youtube.com/embed/E_b-Q0xiTmo?autoplay=1'>
      <img src='https://img.youtube.com/vi/E_b-Q0xiTmo/hqdefault.jpg' alt='YouTube Video'>
      <svg xmlns='http://www.w3.org/2000/svg' width='64' height='64' viewBox='0 0 24 24' fill='none' stroke='#ffffff' stroke-width='2' stroke-linecap='round' stroke-linejoin='round' class='feather feather-play-circle'><circle cx='12' cy='12' r='10'></circle><polygon points='10 8 16 12 10 16 10 8'></polygon></svg>
    </a>
    "
    src="https://www.youtube.com/embed/E_b-Q0xiTmo"
    title="YouTube Video"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen>
  </iframe>
</div>
</div>

<h2 id="3-el-efecto-_bola-de-nieve_">3. El efecto <em>bola de nieve</em></h2>
<p>El efecto bola de nieve es muy usado por científicos para descubrir nuevos artículos a leer. En nuestro caso, vas a las citas y referencias de un artículo que te interesa para descubrir nuevos artículos interesantes. En esos artículos, vuelves a ir a las referencias para descubrir aún más artículos y, antes de darte cuenta, tienes un crecimiento exponencial de descubrimiento.</p>
<p>Si queremos aplicarlo al entretenimiento, podemos fijarnos en cosas que tengan algo en común con lo que acabamos de leer/escuchar/ver. Podemos buscar más álbumes y canciones del mismo grupo (o incluso de la misma discográfica), más libros de la misma editorial, más películas del mismo director o de un actor en concreto, más series de la misma productora&hellip; Antes de que te des cuenta, tendrás muchísimas cosas que quieras ver, y habrás aprendido un poquito de historia y cultura, que no viene mal para jugar al Trivial.</p>
<p>Por ejemplo, Bandcamp te permite explorar los <em>tags</em> de un ábum, y puedes descubrir géneros que no sabías ni que existían.</p>
<h2 id="4-plataformas-y-usuarios">4. Plataformas y usuarios</h2>
<p>Existen plataformas de contenido generado por usuarios como <a href="https://myanimelist.net/profile/daviddavo">MyAnimeList</a> en el que los usuarios pueden hacer recomendaciones basadas en algo que hayas visto. Normalmente, estas recomendaciones pueden ir acompañadas de un pequeño texto en el que <em>argumentas</em> por qué recomendarías esa otra cosa. Para libros también tienes <a href="https://www.goodreads.com/">Goodreads</a>. Y, para pelis y series, <a href="https://letterboxd.com">Letterboxd</a>. En música existe el viejo y confiable <a href="https://www.last.fm/user/davidavo">last.fm</a>.</p>
<figure>
        <img loading="lazy" srcset="https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/myanimelist_hu305bb524df96e84324aab94ffa598737_174783_360x0_resize_box_3.png 360w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/myanimelist_hu305bb524df96e84324aab94ffa598737_174783_480x0_resize_box_3.png 480w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/myanimelist_hu305bb524df96e84324aab94ffa598737_174783_720x0_resize_box_3.png 720w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/myanimelist.png 852w" 
            sizes="(min-width: 768px) 720px, 100vw" src="https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/myanimelist.png" alt="Captura de pantalla de las recomendaciones de MyAnimeList" 
            width="852" height="310"><figcaption>
            <p>Como dicen <em>BlueYoshi</em> y otros 117 usuarios: si te gustó Cowboy Bebop te gustará Samurai Champloo</p>
        </figcaption>
</figure>

<p>Además, no es necesario ir explícitamente a páginas de recomendaciones. Puedes encontrar hueco para sugerencias en cualquier red social o plataforma, prueba a buscar en Google «reddit recommendation LOQUESEA&quot; y te sorprenderá los buenos resultados que obtienes. Y, si no, siempre puedes preguntarlo tú mismo.</p>
<h2 id="5-juzga-al-libro-por-el-lomo">5. Juzga al libro por el lomo</h2>
<p>Siempre se dice la frase «No juzgues a un libro por la portada», pero, si fuese cierta, ¿entonces para qué tienen portadas los libros? Yo propongo dejarse llevar un poco más y ser más prejuzgones, no pensarse tanto las cosas y <em>juzgar el libro por el lomo</em>.</p>
<p>En esta sociedad aceleracionista estamos optimizando hasta nuestro tiempo libre y parece que es necesario que cada minuto que pasamos <strong>consumiendo contenido</strong> este sea de la mayor calidad posible y que más valor nos aporte. Acabamos priorizando ver cosas «de mejor calidad» ante cosas que nos gustaría ver, o directamente ignorando algo porque «no nos suena» antes de tan si quiera plantearnos si verlo.</p>
<p>La próxima vez que veas la carátula de una peli que te llama, o un libro con un título muy interesante, échale un vistazo aunque no hayas oído nunca antes hablar de él y no estés seguro de si es o no la película del año.</p>
<h2 id="6-algoritmos-transparentes">6. Algoritmos transparentes</h2>
<p><strong>Decir que una web no tiene algoritmos es como decir que una fruta no lleva químicos</strong>. La materia orgánica está compuesta de moléculas y de química, y el software está compuesto de algoritmos, es un hecho.</p>
<p>Sin embargo, igual que existen compuestos químicos a evitar por no ser precisamente buenos para la salud, también existen algoritmos mejores que pueden ayudar al usuario a descubrir lo que quieren.</p>
<p>Un ejemplo de ello es <a href="https://music-map.com">music-map.com</a>, que te muestra un amplio conjunto de artistas parecidos a un artista dado, donde la distancia representa la similitud.</p>
<figure>
        <img loading="lazy" srcset="https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/music-map_hu5d708a4afd784ea7a8ad5c108205cf0a_89651_360x0_resize_box_3.png 360w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/music-map_hu5d708a4afd784ea7a8ad5c108205cf0a_89651_480x0_resize_box_3.png 480w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/music-map_hu5d708a4afd784ea7a8ad5c108205cf0a_89651_720x0_resize_box_3.png 720w ,https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/music-map.png 893w" 
            sizes="(min-width: 768px) 720px, 100vw" src="https://blog.ddavo.me/posts/death-to-the-algorithm/music-map.png" alt="Captura de pantalla de music-map.com" 
            width="893" height="957"><figcaption>
            <p>Parece ser que Zombies es muy parecido a The Kinks, pero si quiero irme por la tangente puedo escuchar The Who</p>
        </figcaption>
</figure>

<p><a href="https://everynoise.com/">Every Noise at Once</a> es una página similar que muestra muchísimos géneros musicales, y puedes ver cuales se parecen entre ellos. Además, haciendo click puedes escuchar una muestra de audio y ver si te gusta.</p>
<p>Desde luego, cualquier algoritmo que te muestre el por qué te recomienda algo, o que te permita seleccionar <em>el punto de partida</em> ya te va a ser muy útil para expandir tus horizontes.</p>
<h2 id="conclusión">Conclusión</h2>
<p>Aunque los algoritmos recomendadores son herramientas poderosas que nos ayudan a navegar por la vasta cantidad de contenido disponible en nuestras plataformas favoritas, a veces deseamos escapar de su influencia y descubrir cosas nuevas por nuestra cuenta. Afortunadamente, existen varias alternativas que nos permiten tomar el control de nuestras elecciones y ampliar los horizontes de nuestro entretenimiento.</p>
<blockquote>
<p>Si consideras que puedo añadir algo más a este artículo puedes escribir un comentario o mandar un correo a david [arroba] ddavo.me</p>
</blockquote>
<h2 id="más-información">Más información</h2>
<ul>
<li>&#x1f1ec;&#x1f1e7; El canal de entretenidos vídeos de 5 minutos <em>Half as Interesting</em> presenta <a href="https://www.youtube.com/watch?v=RzuvZDSmIco">El sistema matemático de Spotify que determina tus gustos musicales</a></li>
<li>&#x1f1ec;&#x1f1e7; <a href="https://youtu.be/n3RKsY2H-NE">How Recommender Systems Work</a>: Un <strong>vídeo</strong> de 10 minutos algo más serio que se mete en las matemáticas del asunto</li>
<li>&#x1f1ec;&#x1f1e7; Para celebrar el millón de suscriptores, <em>Answer in Progress</em> crea un extenso (50 minutos) pero ameno <a href="https://youtu.be/r1N81RRQ4ec">vídeo sobre la historia del algoritmo de YouTube</a>, explicando en el proceso como funciona su opaco sistema.</li>
<li>&#x1f1ea;&#x1f1f8; Pequeño <a href="https://youtu.be/0pwKxK1fo0g">vídeo de La Vanguardia</a> que explica cómo funcionan los algoritmos recomendadores, aunque se ha quedado un poco desactualizado.</li>
<li>&#x1f1ea;&#x1f1f8; La página de <a href="Sistema_de_recomendaci%C3%B3n">Sistemas de recomendación de Wikipedia</a> tampoco está nada mal</li>
<li>&#x1f1ec;&#x1f1e7; Towardsdatascience tiene un muy buen <a href="https://towardsdatascience.com/introduction-to-recommender-systems-6c66cf15ada">artículo introductorio a la implementación de sistemas recomendadores</a>.</li>
</ul>
]]></content:encoded></item><item><title>Compilando LaTeX bilingüe y publicándolo con GitHub pages</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/automatic-latex-cv/</link><pubDate>Thu, 01 Sep 2022 19:14:22 +0000</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/automatic-latex-cv/</guid><description>Hace tiempo que quería poner mi currículum en la página web, pero para ello debía asegurarme de que estaba SIEMPRE actualizado. Es decir, que se compilaba y publicaba automáticamente cada vez que realizase cambios en el fichero fuente.
Desde hace ya más de 5 años, mi currículum está escrito en LaTeX, usando (y modificando) la plantilla Awesome CV. Además, le añadí un par de cosas para hacerlo &amp;ldquo;bilingüe&amp;rdquo; y poder compilar o bien al inglés o al castellano, haciendo que el documento esté disponible en múltiples idiomas.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Hace tiempo que quería poner mi currículum en la página web, pero para ello
debía asegurarme de que estaba SIEMPRE actualizado. Es decir, que se compilaba y
publicaba automáticamente cada vez que realizase cambios en el fichero fuente.</p>
<p>Desde hace ya más de 5 años, mi currículum está escrito en LaTeX, usando (y modificando) la
plantilla <a href="https://github.com/posquit0/Awesome-CV">Awesome CV</a>. Además, le añadí
un par de cosas para hacerlo &ldquo;bilingüe&rdquo; y poder compilar o bien al inglés o al castellano,
haciendo que el documento esté disponible en múltiples idiomas.</p>
<p>Gracias a <code>iflang</code>, dependiendo de la opción que le pasemos al importar el paquete <code>babel</code>, se renderizará
el documento en un idioma u otro.</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-latex" data-lang="latex"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\documentclass</span><span class="na">[a4paper]</span><span class="nb">{</span>awesome-cv<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\usepackage</span><span class="na">[&lt;lang&gt;]</span><span class="nb">{</span>babel<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\usepackage</span><span class="nb">{</span>iflang<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\newcommand</span><span class="nb">{</span><span class="k">\es</span><span class="nb">}</span>[1]<span class="nb">{</span><span class="k">\IfLanguageName</span><span class="nb">{</span>spanish<span class="nb">}{</span>#1<span class="nb">}{}}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\newcommand</span><span class="nb">{</span><span class="k">\en</span><span class="nb">}</span>[1]<span class="nb">{</span><span class="k">\IfLanguageName</span><span class="nb">{</span>english<span class="nb">}{</span>#1<span class="nb">}{}}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\begin</span><span class="nb">{</span>document<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">  <span class="k">\es</span><span class="nb">{</span>¡Hola Mundo!<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">  <span class="k">\en</span><span class="nb">{</span>Hello World!<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\end</span><span class="nb">{</span>document<span class="nb">}</span>
</span></span></code></pre></div><p>Sin embargo, es necesario cambiar <code>&lt;lang&gt;</code> a mano, por lo que no puede ser automatizado. Una opción sencilla sería usar <code>sed</code> para modificar el fichero, pero puede no estar instalado en el sistema (si usas Windows) y me apetecía usar algo LaTeX puro.</p>
<p>Juan Carlos Fabero me dio la idea de usar un par de ficheros
envoltorio (<em>wrappers</em>) que simplemente definan la variable y e importen el contenido de <code>main.tex</code>. En cuanto al fichero principal, solo sería necesario añadir un par de líneas para comprobar si dicha variable está definida o no.</p>
<h3 id="modificación-maintex">Modificación <code>main.tex</code></h3>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-latex" data-lang="latex"><span class="line"><span class="cl"><span class="c">% Usamos la variable si está definida
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c"></span><span class="k">\ifdefined\babellang</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">    <span class="k">\usepackage</span><span class="na">[\babellang]</span><span class="nb">{</span>babel<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c">% Si no, usamos el por defecto (o cambiado manualmente desde el IDE)
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="c"></span><span class="k">\else</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">    <span class="k">\usepackage</span><span class="na">[english]</span><span class="nb">{</span>babel<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\fi</span>
</span></span></code></pre></div><h3 id="fichero-englishtex">Fichero <code>english.tex</code></h3>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-latex" data-lang="latex"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\def\babellang</span><span class="nb">{</span>english<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\input</span><span class="nb">{</span>main.tex<span class="nb">}</span>
</span></span></code></pre></div><h3 id="fichero-spanishtex">Fichero <code>spanish.tex</code></h3>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-latex" data-lang="latex"><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\def\babellang</span><span class="nb">{</span>spanish<span class="nb">}</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="k">\input</span><span class="nb">{</span>main.tex<span class="nb">}</span>
</span></span></code></pre></div><p>De esta manera, si compilamos <code>english.tex</code> se generará un documento en Inglés, y si compilamos <code>spanish.tex</code> se creará en castellano.</p>
<h2 id="automatizando-con-github-pages">Automatizando con GitHub pages</h2>
<p>No nos podemos olvidar de hacer que todo esto se haga de manera automática, sin tocar nada. Para ello, el CV está
en un <a href="https://github.com/daviddavo/22CV">proyecto de GitHub</a>, y cada vez que se hace un <em>commit</em>, se compila el fichero y se aloja usando GitHub pages. Así, queda el CV accesible desde <em>github.io</em>:</p>
<ul>
<li>Inglés: <a href="https://daviddavo.github.io/22CV/David_Davo_CV_English.pdf">https://daviddavo.github.io/22CV/David_Davo_CV_English.pdf</a></li>
<li>Castellano: <a href="https://daviddavo.github.io/22CV/David_Davo_CV_Spanish.pdf">https://daviddavo.github.io/22CV/David_Davo_CV_Spanish.pdf</a></li>
</ul>
<p>El <em>workflow</em> es bastante sencillo, lo creé directamente desde la página web modificando un poco el por defecto para que compile el PDF usando <a href="https://github.com/marketplace/actions/github-action-for-latex">latex-action</a>, y lo suba a GitHub pages. Ya de paso comprueba que
el PDF generado no tiene más de 2 páginas (un folio por las dos caras).</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-yaml" data-lang="yaml"><span class="line"><span class="cl"><span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">CI</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="c"># Controls when the workflow will run</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nt">on</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="c"># Triggers the workflow on push or pull request events but only for the &#34;main&#34; branch</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="nt">push</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">branches</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">[</span><span class="w"> </span><span class="s2">&#34;main&#34;</span><span class="w"> </span><span class="p">]</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="c"># Allows you to run this workflow manually from the Actions tab</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="nt">workflow_dispatch</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="c"># A workflow run is made up of one or more jobs that can run sequentially or in parallel</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nt">jobs</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="nt">build</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># The type of runner that the job will run on</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">runs-on</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">ubuntu-latest</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># Steps represent a sequence of tasks that will be executed as part of the job</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">steps</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">uses</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">actions/checkout@v3</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Build LaTeX</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">uses</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">xu-cheng/latex-action@v2</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">with</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">          </span><span class="nt">latexmk_use_xelatex</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="kc">true</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">          </span><span class="c"># Compile multiple documents</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">          </span><span class="nt">root_file</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="sd">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">            english.tex
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">            spanish.tex</span><span class="w">            
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Assert built files are 2 pages long</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">run</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="sd">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          sudo apt-get install -y poppler-utils
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          [ $(pdfinfo english.pdf | awk &#39;/^Pages:/ {print $2}&#39;) -le 2 ]
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          [ $(pdfinfo spanish.pdf | awk &#39;/^Pages:/ {print $2}&#39;) -le 2 ]</span><span class="w">          
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Build Github page</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">run</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="p">|</span><span class="sd">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          mv english.pdf _site/David_Davo_CV_English.pdf
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="sd">          mv spanish.pdf _site/David_Davo_CV_Spanish.pdf</span><span class="w">          
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Upload GitHub Pages artifact</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">uses</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">actions/upload-pages-artifact@v1.0.3</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">  </span><span class="nt">deploy</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">needs</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">build</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># Grant GITHUB_TOKEN the permissions required to make a Pages deployment</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">permissions</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span><span class="nt">pages</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">write     </span><span class="w"> </span><span class="c"># to deploy to Pages</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span><span class="nt">id-token</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">write  </span><span class="w"> </span><span class="c"># to verify the deployment originates from an appropriate source</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># Deploy to the github-pages environment</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">environment</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span><span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">github-pages</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span><span class="nt">url</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">${{ steps.deployment.outputs.page_url }}</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="c"># Specify runner + deployment step</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">runs-on</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">ubuntu-latest</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">    </span><span class="nt">steps</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">      </span>- <span class="nt">name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">Deploy to GitHub Pages</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">id</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">deployment</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">uses</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">actions/deploy-pages@v1</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">        </span><span class="nt">with</span><span class="p">:</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">          </span><span class="nt">artifact-name</span><span class="p">:</span><span class="w"> </span><span class="l">build</span><span class="w">
</span></span></span></code></pre></div><p>El toque final está en una pequeña página html por si alguien entra en la raíz del GitHub pages (<a href="https://daviddavo.github.io/22CV">daviddavo.github.io/22CV</a>),
que simplemente redirige a mi página web personal.</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Como crear un banner de "Sitio en construcción"</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/work-in-progress/</link><pubDate>Mon, 15 Aug 2022 22:38:38 +0200</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/work-in-progress/</guid><description>Mi página personal está hecha en Symfony. Ya, ya sé, no es la mejor elección, pero empecé cuando era joven y más descuidado, pensando que iba a haber más dinamismo, haría muchas cosas, y una página web compilada no sería suficiente.
Hace un par de días decidí que ya era hora de empezar de cero y crear una página nueva, esta vez usando un generador estático. Acabé decidiéndome por Hugo.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Mi página personal está hecha en Symfony. Ya, ya sé, no es la mejor elección, pero empecé cuando era joven y más descuidado, pensando que iba a haber más dinamismo, haría muchas cosas, y una página web compilada no sería suficiente.</p>
<p>Hace un par de días decidí que ya era hora de empezar de cero y crear una página nueva, esta vez usando un generador estático. Acabé decidiéndome por <a href="https://gohugo.io">Hugo</a>.</p>
<p>Como la página antigua era un poco&hellip; malurria, quería sacar la nueva lo antes posible. Sin embargo, aún me faltaba un banner que dijese &ldquo;eh, aún estoy trabajando en ello y seguro que faltan cosas&rdquo;. Bueno, en realidad no es completamente necesario, pero queda chulo.</p>
<p>Mi objetivo era emular una especie de cinta de peligro, de estas negras y amarillas que te recuerdan a las obras. Hacer el fondo de rayas no fue difícil, gracias a herramientas como <a href="https://stripesgenerator.com/">stripesgenerator.com</a>, pero lo más importante es girar un poquito el componente, simulando una cinta mal colocada y cediendo ante la gravedad.</p>
<p>No fue tan difícil, gracias a la propiedad <a href="https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/CSS/transform-function/rotate"><code>transform: rotate()</code></a>.</p>
<p>Al final quedó algo así:</p>
<p class="codepen" data-height="300" data-default-tab="css,result" data-slug-hash="bGvQdxo" data-user="daviddavo" style="height: 300px; box-sizing: border-box; display: flex; align-items: center; justify-content: center; border: 2px solid; margin: 1em 0; padding: 1em;">
  <span>See the Pen <a href="https://codepen.io/daviddavo/pen/bGvQdxo">
  Untitled</a> by David Davó (<a href="https://codepen.io/daviddavo">@daviddavo</a>)
  on <a href="https://codepen.io">CodePen</a>.</span>
</p>
<script async src="https://cpwebassets.codepen.io/assets/embed/ei.js"></script>
<p>¿Qué opinas? Ha quedado chulo, ¿no? Si haces alguna modificación, ¡no te olvides de compartirla!</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Como encriptar tu home y desencriptarla automágicamente</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/crypt-home/</link><pubDate>Sun, 30 Jan 2022 15:38:09 +0000</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/crypt-home/</guid><description>Alguna que otra vez toca llevar de paseo el portátil por las calles y el Metro de Madrid, con todos los riesgos que ello conlleva.
El portátil en sí no me da mucha pena, pero en el disco duro hay datos. Datos relevantes. Todos pensamos que no hemos hecho nada malo y que no tenemos nada que ocultar&amp;hellip; &amp;ndash;&amp;quot;¿por qué iba a querer encriptar cosas si no soy de la mafia?</description><content:encoded><![CDATA[<p>Alguna que otra vez toca llevar de paseo el portátil por las calles y el Metro de Madrid, con todos los riesgos que ello conlleva.</p>
<p>El portátil en sí no me da mucha pena, pero en el disco duro hay datos. Datos relevantes.
Todos pensamos que no hemos hecho nada malo y que no tenemos nada que ocultar&hellip; &ndash;&quot;¿por qué iba a
querer encriptar cosas si no soy de la mafia?&quot;</p>
<p>Pero seguro que tienes una o dos copias de tus DNIs. Tanto caducados como vigentes. Y también tendrás
alguna factura con tu dirección de casa, y correos electrónicos con alguna contraseña, y papeles de la universidad/trabajo, y&hellip; Pues eso.</p>
<p><img loading="lazy" src="/gifs/dwight-theoffice-identity-theft.gif" type="" alt="Gif from The Office with Dwight saying &amp;ldquo;Identity Theft is not a joke, Jim!&amp;rdquo;"  /></p>
<blockquote>
<p>El robo de identidad no es una broma, Jim!
&ndash; Dwight K. Schrute</p>
</blockquote>
<p>Por eso vamos a aprender a encriptar TODA tu carpeta home personal, con un método que funciona en Arch Linux y otras distros derivadas como Manjaro.</p>
<blockquote>
<p><strong>¡¡ANTES DE CONTINUAR!!</strong></p>
<p>Has de tener cuidado porque los datos encriptados, en caso de perder la clave o
la contraseña, no podrán ser recuperados de ninguna forma (o por lo menos, esa es la idea)</p>
</blockquote>
<h2 id="migrando-el-home">Migrando el <code>home</code></h2>
<p>Es sencillo, simplemente debemos llamar, desde el usuario <code>root</code>, a un script que viene ya hecho y te configura todo él solito.
Eso sí, vas a necesitar más o menos 2.5 veces el espacio de tu carpeta <code>$HOME</code>, por lo que borra primero la caché y todo lo que
no te preocupe mucho borrar. Ese espacio extra podrá ser liberado después del proceso, así que en el peor de los casos puedes mover algunas cosas a otro disco duro, y luego volver a dejarlas donde estaban.</p>
<p>Antes de continuar, necesitarás asegurarte de que los siguientes comandos están instalados y funcionando:</p>
<ul>
<li><input disabled="" type="checkbox"> <code>rsync</code></li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> <code>lsof</code></li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> <code>which</code></li>
</ul>
<p>Inicia sesión con el usuario root (<strong>no vale usar tu usuario con <code>sudo</code></strong>). Una vez hayas comprobado que los comandos funcionan, debemos cargar el módulo del kernel encargado de la encriptación, usando <code>modprobe</code></p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">$ modprobe ecryptfs
</span></span></code></pre></div><p>Finalmente, antes de comenzar con la migración, asegurate de que ningún proceso del usuario del que quieres migrar está ejecutándose, pues podría dar problemas. Puedes usar <code>ps -U &lt;usuario&gt;</code> (si la lista está vacía, es que no hay ningún proceso siendo ejecutado por ese usuario). Ahora sí, tan sólo tienes que introducir el siguiente comando y seguir las instrucciones:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">$ ecryptfs-migrate-home -u &lt;usuario&gt;
</span></span></code></pre></div><p>Este comando te creará una &ldquo;copia de seguridad&rdquo; en <code>/home/&lt;usuario&gt;.&lt;cadena&gt;</code>, que deberías borrar una vez todo funcione correctamente.</p>
<h2 id="habilitando-el-automontaje">Habilitando el automontaje</h2>
<p>Para habilitar el automontaje, usaremos un &ldquo;módulo de autenticación conectable&rdquo; o PAM (<em>Pluggable Authentication Module</em>). Es básicamente una especie de plugin del sistema de inicio de sesión de Linux, que en este caso nos permitirá montar una carpeta cifrada mientras iniciamos sesión (pero antes de cargar nuestro entorno de escritorio y esas cosas).</p>
<p>Vamos a editar el archivo <code>/etc/pam.d/system-auth</code></p>
<hr>
<p><strong>Después</strong> de la línea <code>auth required pam_unix.so</code> (o <code>auth [default=die] pam_faillock.so authfail</code> si existe) inserta:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">auth [success=1 default=ignore] pam_succeed_if.so service = systemd-user quiet
</span></span><span class="line"><span class="cl">auth required                   pam_ecryptfs.so unwrap
</span></span></code></pre></div><hr>
<p><strong>Sobre</strong> la línea <code>password required pam_unix.so</code> (o <code>-password [success=1 default=ignore] pam_systemd_home.so</code> si existe), añade:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">password    optional    pam_ecryptfs.so
</span></span></code></pre></div><hr>
<p>Para terminar, <strong>tras</strong> la linea <code>session required pam_unix.so</code> pon:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">session [success=1 default=ignore] pam_succeed_if.so service = systemd-user quiet
</span></span><span class="line"><span class="cl">session optional                   pam_ecryptfs.so unwrap
</span></span></code></pre></div><p>Ahora ya puedes cerrar tu sesión de root e iniciar sesión con tu usuario normal.
Debería estar todo justo donde lo dejaste.</p>
<p>También puedes probar a iniciar sesión desde otro usuario (con tu sesión cerrada, claro), e intentar acceder a <code>/home/&lt;nombreusuarioprotegido&gt;</code>. ¿Que pasará?</p>
<h2 id="fuentes-y-más-información">Fuentes y más información</h2>
<ul>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/title/ECryptfs">eCryptfs - ArchWiki</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/title/PAM">PAM - ArchWiki</a></li>
<li><a href="https://wiki.archlinux.org/title/Pam_mount">pam_mount - ArchWiki</a></li>
</ul>
]]></content:encoded></item><item><title>Cómo sobreescribir solo algunos subdominios en tu red local</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/bind-override/</link><pubDate>Wed, 22 Dec 2021 13:17:17 +0100</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/bind-override/</guid><description>Si tienes una pequeña red en casa, alguna vez habrás tenido problemas con el tema de dominios. Como ya sabrás, está la IP pública (la que se ve desde fuera de tu red, y conecta con el router), y las IPs privadas (las de tu red local, que empiezan por 192.168.0&amp;hellip;). Esta tecnología de asignar varias &amp;ldquo;IP privadas&amp;rdquo; a una única &amp;ldquo;IP pública&amp;rdquo; se llama enmascaramiento o &amp;ldquo;Traducción de Direcciones de Red&amp;rdquo; (NAT por sus siglas en inglés).</description><content:encoded><![CDATA[<p>Si tienes una pequeña red en casa, alguna vez habrás tenido problemas con el tema de dominios.
Como ya sabrás, está la IP pública (la que se ve desde fuera de tu red, y conecta con el router), y las IPs privadas (las de tu red local, que empiezan por 192.168.0&hellip;).
Esta tecnología de asignar varias &ldquo;IP privadas&rdquo; a una única &ldquo;IP pública&rdquo; se llama enmascaramiento o &ldquo;Traducción de Direcciones de Red&rdquo; (NAT por sus siglas en inglés).</p>
<p>Esto puede causar problemas si usas DNS para asignarle un nombre de dominio a un servicio. Pongamos que tienes un blog, y le asignas el dominio <code>blog.example.com</code> a la IP pública <code>1.2.3.4</code>. En tu rúter mapeas los puertos a tu dirección local <code>192.168.1.66</code>, pero cuando quieres acceder a <code>blog.example.com</code>&hellip; ¡no funciona! Te dirá que no se puede conectar al
host o algo así &ndash;¿Cómo que no? ¡Si lo tengo aquí al lado!&ndash;. Lo que pasa es que
tu ordenador se está intentando conectar a la dirección <code>1.2.3.4</code>, cuando lo que en
realidad quieres es acceder a la dirección <code>192.168.1.66</code>. Una alternativa sería modificar
el archivo hosts, pero si quieres modificarlo en todos los dispositivos de tu red local a la vez, existe
otra solución: ¡cambiar los DNS! Pero no el DNS de todo el mundo, porque dejaría de funcionar tu web para la gente que no esté en tu red local. El truco está en cambiar únicamente los DNS dentro de tu red local.</p>
<blockquote>
<p>Requisitos antes de seguir:</p>
<ul>
<li>Saber un poco qué es DNS y como cambiar los registros desde el panel de tu registrador de nombres de dominio.</li>
</ul>
</blockquote>
<h2 id="bind-tu-servidor-dns-de-confianza">BIND: Tu servidor DNS de confianza</h2>
<p>Bind es un servidor DNS, al que tú le preguntas un nombre de dominio (como google.es) y este te responde su dirección IP (<a href="http://142.250.200.131">142.250.200.131</a>). Lo más
seguro es que ya tengas un servidor bind en casa sin que tú lo sepas: el del rúter de la compañía telefónica. Y esque tener un servidor DNS en tu red local tiene muchas ventajas, sobre todo porque las consultas se hacen a un dispositivo que está a 10 metros, y no a un servidor a 100km.</p>
<p>Lo de sobreescribir algunas entradas es posible gracias al mecanismo <a href="https://dnsrpz.info">RPZ</a>, o <em>Políticas de Zonas de Respuesta</em>, que nos permite establecer espacios
de nombres de dominio especiales que sobreescriban a otros.</p>
<p>Ahora veremos como instalar y montar todo.</p>
<h2 id="instalar-bind">Instalar bind</h2>
<p>Dependiendo tu distro de linux o tu sistema operativo, el proceso de instalación será diferente. En este caso el tutorial se ha realizado con una máquina con Debian/Ubuntu.
Tan sólo es necesario instalar un par de paquetes, introducir en la terminal el siguiente comando.</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">sudo apt install bind9 bind9utils bind9-doc
</span></span></code></pre></div><h2 id="configurando-bind">Configurando BIND</h2>
<blockquote>
<p>Recuerda que para modificar estos archivos es necesario ser root o usar <code>sudo</code></p>
</blockquote>
<p>Lo primero es configurar una nueva zona a la que añadir nuestros subdominios, la vamos a llamar &ldquo;rpz&rdquo;, y estableceremos
su &ldquo;base de datos&rdquo; en el fichero <code>/etc/bind/db.rpz</code>. Para ello editamos el fichero <code>/etc/bind/named.conf.default-zones</code> y añadimos las siguientes líneas:</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-fallback" data-lang="fallback"><span class="line"><span class="cl">zone &#34;rpz&#34; {
</span></span><span class="line"><span class="cl">    type master;
</span></span><span class="line"><span class="cl">    file &#34;/etc/bind/db.rpz&#34;;
</span></span><span class="line"><span class="cl">}
</span></span></code></pre></div><p>Ahora editamos la base de datos donde se encuentran nuestros dominios (<code>/etc/bind/db.rpz</code>), añadiendo todos los registros que queramos.</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-dns" data-lang="dns"><span class="line"><span class="cl"><span class="c">; Fichero para mi LAN (Red de Área Local)</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="na">$TTL</span><span class="w"> </span><span class="sc">3600</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="c">; Estas dos entradas indican cual es el servidor DNS al que consultar (este mismo)</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nc">@</span><span class="w">		</span><span class="k">IN</span><span class="w">	</span><span class="k">SOA</span><span class="w">	</span><span class="py">localhost. root.localhost. </span><span class="p">(</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">			      </span><span class="sc">2</span><span class="w">		</span><span class="c">; Serial</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">			 </span><span class="sc">604800</span><span class="w">		</span><span class="c">; Refresh</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">			  </span><span class="sc">86400</span><span class="w">		</span><span class="c">; Retry</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">			</span><span class="sc">2419200</span><span class="w">		</span><span class="c">; Expire</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">			 </span><span class="sc">604800</span><span class="w"> </span><span class="p">)</span><span class="w">	</span><span class="c">; Negative Cache TTL</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nc">@</span><span class="w">		</span><span class="k">IN</span><span class="w">	</span><span class="k">NS</span><span class="w">	</span><span class="py">localhost.</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="c">; Si establecemos un $ORIGIN, solo es necesario indicar el subdominio</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="na">$ORIGIN</span><span class="w"> </span><span class="nc">example.com</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nc">nas</span><span class="w">                  </span><span class="k">A</span><span class="w">       </span><span class="mi">192.168.1.42</span><span class="w">              </span><span class="c">; Dirección IPv4 de nas.example.com</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nc">nas</span><span class="w">                  </span><span class="k">AAAA</span><span class="w">    </span><span class="il">fe80::1ff:fe23:4567:890a</span><span class="w">  </span><span class="c">; Dirección IPv6 de nas.example.com</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="nc">ftp</span><span class="w">                  </span><span class="k">CNAME</span><span class="w">   </span><span class="err">nas</span><span class="w">                       </span><span class="c">; Un simple alias de ftp.example.com a nas.example.com</span><span class="w">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="w"></span><span class="py">blog.example2.org. </span><span class="w">  </span><span class="k">A</span><span class="w">       </span><span class="mi">192.168.1.31</span><span class="w">              </span><span class="c">; También podemos añadir dominios completos</span><span class="w">
</span></span></span></code></pre></div><p>Además, el objetivo también es que todas las direcciones que tu servidor no conozca, se las pregunte a otro servidor. Para ello es necesario habilitar la recursión y especificar
los servidores a los que preguntar en caso de no encontrar la entrada en el rpz.</p>
<blockquote>
<p>Los servidores a los que preguntar pueden ser dados por tu ISP, también puede ser tu rúter (192.168.1.1). Yo recomiendo usar los de Google/Cloudflare por su fiabilidad y rapidez.</p>
</blockquote>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-gdscript3" data-lang="gdscript3"><span class="line"><span class="cl"><span class="n">options</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="n">directory</span> <span class="s2">&#34;/var/cache/bind&#34;</span><span class="p">;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="n">recursion</span> <span class="n">yes</span><span class="p">;</span> <span class="c1"># Habilitamos la recursión</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="n">listen</span><span class="o">-</span><span class="n">on</span> <span class="p">{</span> <span class="mf">192.168</span><span class="o">.</span><span class="mf">1.11</span><span class="p">;</span> <span class="p">};</span> <span class="c1"># La dirección IP de nuestro servidor</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="n">allow</span><span class="o">-</span><span class="n">transfer</span> <span class="p">{</span> <span class="n">none</span><span class="p">;</span> <span class="p">};</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="n">response</span><span class="o">-</span><span class="n">policy</span> <span class="p">{</span> <span class="n">zone</span> <span class="s2">&#34;rpz&#34;</span><span class="p">;</span> <span class="p">}</span> <span class="k">break</span><span class="o">-</span><span class="n">dnssec</span> <span class="n">yes</span><span class="p">;</span> <span class="c1"># La response policy zone</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="n">forwarders</span> <span class="p">{</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="mf">8.8</span><span class="o">.</span><span class="mf">8.8</span><span class="p">;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="mf">8.8</span><span class="o">.</span><span class="mf">4.4</span><span class="p">;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">		<span class="mf">1.1</span><span class="o">.</span><span class="mf">1.1</span><span class="p">;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="p">};</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="n">dnssec</span><span class="o">-</span><span class="n">validation</span> <span class="n">auto</span><span class="p">;</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl">
</span></span><span class="line"><span class="cl">	<span class="n">listen</span><span class="o">-</span><span class="n">on</span><span class="o">-</span><span class="n">v6</span> <span class="p">{</span> <span class="n">any</span><span class="p">;</span> <span class="p">};</span> <span class="c1"># Puedes poner &#34;none&#34; si no quieres que funcione por ipv6</span>
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="p">};</span>
</span></span></code></pre></div><blockquote>
<p>Es importante decirle al servidor que ignore las peticiones &ldquo;seguras&rdquo;,
de no ser así, podría devolver una dirección firmada, pero incorrecta.</p>
</blockquote>
<h3 id="arrancando-el-servidor">Arrancando el servidor</h3>
<p>Para aplicar los cambios, iniciamos el servidor con systemctl</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-console" data-lang="console"><span class="line"><span class="cl"><span class="go">sudo systemctl enable --now bind9
</span></span></span></code></pre></div><p>Podemos probar que funciona con el comando <code>dig</code> (tal vez necesites instalarlo),
que nos permite hacer consultas a un servidor DNS en concreto (y no al por defecto)
del Sistema Operativo.</p>
<p>Primero probamos que funcionen las consultas normales, como a Google</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-console" data-lang="console"><span class="line"><span class="cl"><span class="gp">$</span> dig google.es
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">; &lt;&lt;&gt;&gt; DiG 9.16.23 &lt;&lt;&gt;&gt; google.es
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; global options: +cmd
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; Got answer:
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; -&gt;&gt;HEADER&lt;&lt;- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 5016
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go"></span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="err"></span><span class="go">;; OPT PSEUDOSECTION:
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">; EDNS: version: 0, flags:; udp: 4096
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">; COOKIE: 01db1f47a27adb9e90e4c7fb61c24bc2bf8c6a88296c3923 (good)
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; QUESTION SECTION:
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;google.es.			IN	A
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go"></span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="err"></span><span class="go">;; ANSWER SECTION:
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">google.es.		300	IN	A	142.250.200.131
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go"></span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="err"></span><span class="go">;; Query time: 39 msec
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; SERVER: 192.168.1.11#53(192.168.1.11)
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; WHEN: Tue Dec 21 22:48:50 CET 2021
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; MSG SIZE  rcvd: 82
</span></span></span></code></pre></div><p>Y ahora probamos que funcione nuestro RPZ</p>
<div class="highlight"><pre tabindex="0" class="chroma"><code class="language-console" data-lang="console"><span class="line"><span class="cl"><span class="gp">$</span> dig chikyuu.ddavo.me @192.168.1.11
</span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">; &lt;&lt;&gt;&gt; DiG 9.16.23 &lt;&lt;&gt;&gt; nas.example.com
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; global options: +cmd
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; Got answer:
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; -&gt;&gt;HEADER&lt;&lt;- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 45881
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 1, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go"></span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="err"></span><span class="go">;; OPT PSEUDOSECTION:
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">; EDNS: version: 0, flags:; udp: 4096
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">; COOKIE: d200bc3ba9741e2ab2c8935661c24b4b401d43ae997c39de (good)
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; QUESTION SECTION:
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;nas.example.com.		IN	A
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go"></span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="err"></span><span class="go">;; ANSWER SECTION:
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">nas.example.com.	5	IN	A	192.168.1.42
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go"></span><span class="err">
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="err"></span><span class="go">;; Query time: 0 msec
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; SERVER: 192.168.1.11#53(192.168.1.11)
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; WHEN: Tue Dec 21 22:46:51 CET 2021
</span></span></span><span class="line"><span class="cl"><span class="go">;; MSG SIZE  rcvd: 89
</span></span></span></code></pre></div><p><strong>¡¡Parece que funciona!!</strong> La dirección IP que nos retorna es la dirección de área local, en lugar de la global.</p>
<h3 id="usando-el-servidor">Usando el servidor</h3>
<p>Sin embargo, no funciona desde el navegador, ni desde cualquier otro programa que no sea <code>dig</code>&hellip;</p>
<p>Es necesario configurar los dispositivos de tu red para que usen la nueva dirección. Cada sistema operativo es un mundo, pero tampoco suele ser algo muy difícil.</p>
<p>Si te es posible, puedes cambiarlo directamente desde el rúter,
para que se propague al resto de dispositivos automágicamente.</p>
<h2 id="fuentes-y-más-información">Fuentes y más información</h2>
<ul>
<li><a href="https://serverfault.com/questions/18748/overriding-some-dns-entries-in-bind-for-internal-networks">Serverfault.com: Overriding some DNS entries in BIND for internal networks</a></li>
<li><a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Response_policy_zone">Wikipedia: Response policy zone</a></li>
<li><a href="https://dnsrpz.info/">dnsrpz.info</a></li>
</ul>
]]></content:encoded></item><item><title>N libros recomendados de historia de la informática</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/lists/cs-history-books/</link><pubDate>Mon, 20 Dec 2021 09:25:02 +0100</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/lists/cs-history-books/</guid><description>Aunque en este blog recomendamos el comercio local (pista: puedes pedir libros en la librería de tu barrio, y a los dos o tres días, te lo traen. Además, como los libros tienen PVP no los vas a encontrar más baratos ni más caros), encontrarás también enlaces a distintas grandes plataformas online en caso de que no te quede otra.
Hackers: Heroes of The Computer Revolution (1984) Este libro de Steven Levy sobre la cultura hacker fue escrito en 1984, cuando a penas acababa de salir el Macbook.</description><content:encoded><![CDATA[<blockquote>
<p>Aunque en este blog recomendamos el comercio local (pista: puedes pedir libros en la librería de tu barrio, y a los dos o tres días, te lo traen. Además, como los libros tienen PVP <strong>no los vas a encontrar más baratos ni más caros</strong>), encontrarás también enlaces a distintas grandes plataformas online en caso de que no te quede otra.</p>
</blockquote>
<h2 id="hackers-heroes-of-the-computer-revolution-1984">Hackers: Heroes of The Computer Revolution (1984)</h2>
<p>Este libro de Steven Levy sobre la cultura hacker fue escrito en 1984, cuando a penas acababa de salir el Macbook. Por aquel entonces, <em>hacking</em> todavía no tenía connotaciones negativas, y significaba más bien «<em>jugar</em> con ordenadores». Steven Levy nos narra la historia de los primeros hackers: personas que les gustaba investigar y aprovechar el máximo potencial de esos amasijos de chips y lucecitas. Esta es la historia de varios hackers, desde los inicios del hacking en los años cincuenta del club de modelismo ferroviario del MIT, hasta el genio detrás del Apple I (<a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Steve_Wozniak">Steve Wozniak</a>), pasando por los primeros juegos para computadora.</p>
<p>También retrata fidedignamente la filosofía hacker en la época, y como fue cambiando a lo largo de los años hasta convertirse, pasando por Richard Stallman (el último de los Hackers del MIT), en la cultura del software libre que ahora conocemos. Todo ello por culpa de las malditas impresoras que todos los informáticos odiamos (y las impresoras nos odian a nosotros).</p>
<p>En mi humilde opinión, la principal ventaja de este libro es que todo lo que relata pasó hace menos de 20 años (desde la fecha en la que se publicó), por lo que carece de los sesgos hacia ciertas figuras que han ido apareciendo poco a poco gracias a las campañas de marketing de grandes compañías. Sin embargo, creo que Levy se pasó de optimismo pensando que con la democratización de las computadoras todos los usuarios serían inherentemente hackers, pero creo que está en nuestro deber como amantes de la informática el seguir ese ideal y que, cualquiera que quiera, pueda serlo.</p>
<p>Si te gusta o te interesa la cultura del software libre, o alguna vez has trasteado demasiado con el panel de control del Windows, o te has puesto a desmontar y montar cosas para ver como funcionan, este libro es para tí.</p>
<table>
<thead>
<tr>
<th style="text-align:center"></th>
<th></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td style="text-align:center">Título Original</td>
<td style="text-align:center">Hackers: Heroes of the Computer Revolution</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">Autor</td>
<td style="text-align:center">Steven Levy</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">ISBN</td>
<td style="text-align:center">0141000511</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">ISBN13</td>
<td style="text-align:center">9780141000510</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">Páginas</td>
<td style="text-align:center">439</td>
</tr>
<tr>
<td style="text-align:center">Precio</td>
<td style="text-align:center">?</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="donde-encontrarlo">Donde encontrarlo</h3>
<ul>
<li><a href="https://www.goodreads.com/book/show/56829.Hackers?ac=1&from_search=true&qid=YTQlSP1lfm&rank=3Goodreads">Goodreads</a></li>
<li><a href="https://ucm.on.worldcat.org/oclc/1085767893">Biblioteca Informática UCM</a></li>
<li>La Casa del Libro</li>
<li>Imosver</li>
<li>ISBN: 0141000511</li>
</ul>
<p>TODO: Librearias con afiliados</p>
<ul>
<li><input disabled="" type="checkbox"> Imosver</li>
<li><input disabled="" type="checkbox"> La Casa del Libro</li>
</ul>
<h2 id="the-soul-of-a-new-machine-">The Soul of a New Machine ()</h2>
<h2 id="where-wizards-stay-up-late-the-origins-of-the-internet-">Where Wizards Stay Up Late: The Origins of the Internet ()</h2>
<h2 id="building-ibm-shaping-an-industry-and-its-technology">Building IBM: Shaping an Industry and It&rsquo;s Technology</h2>
]]></content:encoded></item><item><title>Hola Mundo!</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/hw/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 22:39:51 +0100</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/hw/</guid><description>Buenos días. Primero, me presento: Soy David Davó, estudiante de último año de Ingeniería Informática en la Universidad Complutense de Madrid.
Me gusta mucho jugar con los ordenadores, montar cosas, romperlas, y luego volverlas a arrelgar. Pero, a veces, para poder arreglar las cosas necesitas acordarte de cómo lo hiciste la ultima vez (lo que puede ser difícil si nunca te acuerdas de nada) Por eso y por muchas otras razones estoy montando este blog.</description><content:encoded><![CDATA[<p>Buenos días. Primero, me presento: Soy David Davó, estudiante de último año de Ingeniería Informática en la Universidad Complutense de Madrid.</p>
<p>Me gusta mucho jugar con los ordenadores, montar cosas, romperlas, y luego volverlas a arrelgar.
Pero, a veces, para poder arreglar las cosas necesitas acordarte de cómo lo hiciste la ultima vez (lo que puede ser difícil si nunca te acuerdas de nada)
Por eso y por muchas otras razones estoy montando este blog. Para que, cada vez que rompa algo en la red de mi casa
o lo que sea, pueda venir a este blog y arreglarlo otra vez. También encontrarás cosas que considere que merezca la pena compartir,
por si acaso a alguien le son útiles.</p>
<p>Aquí una lista de cosas que podrás encontrar:</p>
<ul>
<li>Un poquito sobre cosas descentralizadas</li>
<li>Tal vez algo sobre ciencias de la computación, características de lenguajes de programación, etc.</li>
<li>Como montarte tus propios servicios&hellip;</li>
<li>Mis proyectos y qué he estado haciendo</li>
<li>Traducciones al español de contenido que encuentre interesante (acreditando al autor original)</li>
<li>Recomendaciones de software/libros/blogs/etc</li>
</ul>
<p>Si ves que esta entrada no es la primera, es porque cuando publique mis notas sobre proyectos, las añadiré
con la fecha en la que escribí la nota (y no en la que la subí al blog)</p>
]]></content:encoded></item><item><title>Just Get My Data: Accede a tus datos de distintos servicios web</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/projects/jgmd/</link><pubDate>Sat, 09 Jan 2021 11:50:13 +0100</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/projects/jgmd/</guid><description>Muchos sabemos que desde hace un par de años podemos pedir a cualquier servicio de la Unión Europea que borre nuestros datos, pero&amp;hellip; también podemos pedir que nos los envíen en un formato legible.
Para evitar que ejerzas tal derecho, muchas páginas web utilizan dark patterns, o diseños web laberínticos para que desistas antes de cumplir tu cometido. Una forma agresiva de diseño que hace que acabemos gritando ¡pues ya no quiero mis datos!</description><content:encoded><![CDATA[<p>Muchos sabemos que desde hace un par de años podemos pedir a cualquier servicio de la Unión Europea que borre nuestros datos, pero&hellip; <strong>también podemos pedir que nos los envíen en un formato legible.</strong></p>
<p>Para evitar que ejerzas tal derecho, muchas páginas web utilizan <a href="https://darkpatterns.org/">dark patterns</a>, o diseños web laberínticos para que desistas antes de cumplir tu cometido. Una forma agresiva de diseño que hace que acabemos gritando ¡pues ya no quiero mis datos!</p>
<p>Por eso surge <a href="https://justgetmydata.com/es">Just Get My Data</a>, un directorio con enlaces y notas para que sea más fácil acceder a tus datos. Cuentas con montón de servicios ordenados alfabéticamente, pero también puedes buscar, filtrar por dificultad, o mostrar simplemente los más populares.</p>
<p>Por ejemplo, Apple, Coinbase, LinkedIn o Google salen con dificultad &ldquo;fácil&rdquo; en verde. Tienen un proceso automatizado o con guías fáciles de seguir. Sin embargo, sitios como Twitch salen en rojo como &ldquo;difícil&rdquo; pues hay que seguir un proceso manual, enviando correos en Inglés, dando más datos personales, alegando motivos por los que quieres ejercer tal derecho, y buscando el anillo único.</p>
<p>Este sistema de &ldquo;semáforo&rdquo; permite señalar fácilmente a las compañías y, quien sabe, tal vez a alguien algún día le dará vergüenza que su compañía salga en rojo.</p>
<p>JustGetMyData es un fork o ramificación de <a href="https://justdeleteme.xyz/">JustDeleteMe</a>, página web que ayuda del mismo modo a eliminar tus datos de internet, evitando los patrones oscuros.</p>
<p>Se trata de Software Libre por lo que, a pesar de su corta vida, muchas personas contribuyen en el proyecto añadiendo traducciones a diversos idiomas, o nuevas entradas sobre como acceder a tus datos de distintos sitios, por lo que cada vez hay más información disponible. Si quieres participar en Just Get My Data puedes hacerlo en <a href="https://github.com/justgetmydata/jgmd">GitHub</a>, ¡estamos encantados de recibir ayuda!</p>
<p>¿Y tú? ¿Conocías tus derechos? ¿O tal vez solo conocías el derecho a borrar tus datos?</p>
]]></content:encoded></item></channel></rss>