<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>Posts on David Davó's dev log</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/</link><description>Recent content in Posts on David Davó's dev log</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><copyright>David Davó (c) 2021</copyright><lastBuildDate>Mon, 15 Aug 2022 22:38:38 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://blog.ddavo.me/es/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>Como crear un banner de "Sitio en construcción"</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/work-in-progress/</link><pubDate>Mon, 15 Aug 2022 22:38:38 +0200</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/work-in-progress/</guid><description>Mi página personal está hecha en Symfony. Ya, ya sé, no es la mejor elección, pero empecé cuando era joven y más descuidado, pensando que iba a haber más dinamismo, haría muchas cosas, y una página web compilada no sería suficiente.
Hace un par de días decidí que ya era hora de empezar de cero y crear una página nueva, esta vez usando un generador estático. Acabé decidiéndome por Hugo.</description></item><item><title>Como encriptar tu home y desencriptarla automágicamente</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/crypt-home/</link><pubDate>Sun, 30 Jan 2022 15:38:09 +0000</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/crypt-home/</guid><description>Alguna que otra vez toca llevar de paseo el portátil por las calles y el Metro de Madrid, con todos los riesgos que ello conlleva.
El portátil en sí no me da mucha pena, pero en el disco duro hay datos. Datos relevantes. Todos pensamos que no hemos hecho nada malo y que no tenemos nada que ocultar&amp;hellip; &amp;ndash;&amp;quot;¿por qué iba a querer encriptar cosas si no soy de la mafia?</description></item><item><title>Cómo sobreescribir solo algunos nombres de dominio en tu red local</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/bind-override/</link><pubDate>Wed, 22 Dec 2021 13:17:17 +0100</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/tutorials/bind-override/</guid><description>Si tienes una pequeña red en casa, alguna vez habrás tenido problemas con el tema de dominios. Como ya sabrás, está la IP pública (la que se ve desde fuera de tu red, y conecta con el router), y las IPs privadas (las de tu red local, que empiezan por 192.168.0&amp;hellip;). Esta tecnología de asignar varias &amp;ldquo;IP privadas&amp;rdquo; a una única &amp;ldquo;IP pública&amp;rdquo; se llama enmascaramiento o &amp;ldquo;Traducción de Direcciones de Red&amp;rdquo; (NAT por sus siglas en inglés).</description></item><item><title>Hola Mundo!</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/hw/</link><pubDate>Tue, 14 Dec 2021 22:39:51 +0100</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/hw/</guid><description>Buenos días. Primero, me presento: Soy David Davó, estudiante de último año de Ingeniería Informática en la Universidad Complutense de Madrid.
Me gusta mucho jugar con los ordenadores, montar cosas, romperlas, y luego volverlas a arrelgar. Pero, a veces, para poder arreglar las cosas necesitas acordarte de cómo lo hiciste la ultima vez (lo que puede ser difícil si nunca te acuerdas de nada) Por eso y por muchas otras razones estoy montando este blog.</description></item><item><title>Just Get My Data: Accede a tus datos de distintos servicios web</title><link>https://blog.ddavo.me/es/posts/projects/jgmd/</link><pubDate>Sat, 09 Jan 2021 11:50:13 +0100</pubDate><guid>https://blog.ddavo.me/es/posts/projects/jgmd/</guid><description>Muchos sabemos que desde hace un par de años podemos pedir a cualquier servicio de la Unión Europea que borre nuestros datos, pero&amp;hellip; también podemos pedir que nos los envíen en un formato legible.
Para evitar que ejerzas tal derecho, muchas páginas web utilizan dark patterns, o diseños web laberínticos para que desistas antes de cumplir tu cometido. Una forma agresiva de diseño que hace que acabemos gritando ¡pues ya no quiero mis datos!</description></item></channel></rss>